**特奥多罗·奥比昂·恩圭马·姆巴索戈**（，），[赤道幾內亞政治家](../Page/赤道幾內亞.md "wikilink")、獨裁者，黨首。1979年起至今擔任[赤道几内亚总统](../Page/赤道几内亚总统.md "wikilink")（第二任）。其子為[赤道幾內亞第二副總統](../Page/赤道幾內亞.md "wikilink")，2016年升任第一副總統。

姆巴索戈曾留學於[西班牙的士官學校](../Page/西班牙.md "wikilink")，回國後被授予[大校軍銜](../Page/大校.md "wikilink")。1979年8月，他發動政變，推翻叔父[弗朗西斯科·马西埃·恩圭马的獨裁政權](../Page/弗朗西斯科·马西埃·恩圭马.md "wikilink")，自任革命軍事評議會議長，後任最高軍事評議會議長。1982年10月正式就任總統，建立自己的獨裁體制。1982年通過民政移管的新憲法，此時發生過未遂政變。

2011年至2012年，擔任[非洲聯盟議長](../Page/非洲聯盟.md "wikilink")。

義大利作家著有與恩圭马總統的訪談錄一書，名為《為了一個更好的幾內亞-赤道幾內亞：一種非洲國家的發展模式》（; ）。

[Category:赤道几内亚总统](../Category/赤道几内亚总统.md "wikilink")
[Category:現任國家領導人](../Category/現任國家領導人.md "wikilink")
[Category:靠政變上台的領導人](../Category/靠政變上台的領導人.md "wikilink")
[Category:非洲紙幣上的人物](../Category/非洲紙幣上的人物.md "wikilink")